# MATH-1

$f:I \to \mathbb{R}$ï¼Œ$I$ æ˜¯ä¸ªåŒºé—´ï¼Œ$x_{0}\in I$

$f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„å¯¼æ•°å°±æ˜¯ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„å¢é•¿ç‡

è®¾ $x \in I, x \neq{} x_{0}$ï¼Œå½“ $x\to x_{0}$ æ—¶ï¼Œ

$$
\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}\to a
$$

**å®šä¹‰1** 

è®¾ $I \subset \mathbb{R}$ ä¸ºåŒºé—´ï¼Œ $f:I\to \mathbb{R}, \; x_{0}\in I$ï¼Œå¦‚æœ $\exists a \in \mathbb{R},\text{ s.t. }$

$$
\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}=a 
$$

ç§° $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹å¯å¯¼ï¼Œç§° $a$ ä¸º $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„å¯¼æ•°ï¼Œè®°ä¸º $a=f'(x_{0})$

å¦‚æœ $\forall \varepsilon >0, \exists \delta>0,\text{ s.t. }$

$$
\left| \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-a\right|<\varepsilon, \quad \forall x \in I \setminus \{ x_{0} \},\; |x-x_{0}|<\delta
$$

ç§° $\dfrac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„æé™æ˜¯ $a$ï¼Œè®°ä¸º $a=\lim_{ x \to x_{0}}  \dfrac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}$

$x=x_{0}+h$ ä»£æ¢

$$
f'(x_{0})=\lim_{ h \to 0 } \frac{f(x_{0}+h)-f(x_{0})}{h} 
$$

ä¾‹ 

- $f(x)=kx+b, \; x_{0}\in \mathbb{R},\; f'(x_{0})=k$
- $f(x)=x^{2}, \; x_{0} \in \mathbb{R}, f'(x_{0})=2x_{0}$

æ›²çº¿çš„æ–¹ç¨‹

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ï¼Œ$\gamma=\{ (x, f(x)) \mid x \in A \} \subset \mathbb{R}^{2}$ æ˜¯æ›²çº¿ï¼Œ$f$ ç§°ä¸º $\gamma$ çš„æ–¹ç¨‹

ä¹ æƒ¯ä¸Šè¯´æ›²çº¿ $f$ å®é™…ä¸ŠæŒ‡çš„æ˜¯ $f$ çš„å›¾åƒ

è®¾ $f:I\to \mathbb{R}$ åœ¨ $x_{0} \in I$ å¯å¯¼ï¼Œå½“ $x$ åœ¨ $x_{0}$ é™„è¿‘æ—¶ï¼Œ

$$
\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} \approx f'(x_{0})
$$

åˆ™

$$
f(x)\approx f'(x_{0})(x-x_{0})+f(x_{0})
$$

åˆ‡çº¿ï¼š$y=f'(x_{0})(x-x_{0})+f(x_{0})$

$f:I\to \mathbb{R}$ å¦‚æœ $\forall x \in I$ï¼Œ$f$ åœ¨ $x$ ç‚¹å¯å¯¼ï¼Œç§° $f$ å¯å¯¼

$f':I\to \mathbb{R}$ï¼Œ$f$ çš„å¯¼å‡½æ•°ï¼ˆå¯¼æ•°ï¼‰

å¦‚æœ $f'$ å¯å¯¼ï¼Œç§° $f$ äºŒé˜¶å¯å¯¼ï¼Œ$(f')'=f''$  å« $f$ çš„äºŒé˜¶å¯¼

$f$ çš„ $n$ é˜¶å¯¼ $f^{(n)}$

ä½ç§» $s(t)$ï¼Œé€Ÿåº¦ $v(t)$ï¼ŒåŠ é€Ÿåº¦ $a(t)$

$v(t)=s'(t),\; a(t)=v'(t)=s''(t)$

$(\sin x) ^{(n)}=\sin\left( x+\dfrac{n}{2}\pi \right)$

$(\cos x)^{(n)}=\cos\left( x+\dfrac{n}{2}\pi \right)$

$\left(\dfrac{1}{x+a}\right)^{(n)}=\dfrac{(-1)^{n}n!}{(x+a)^{n+1}}$

$\left( \dfrac{1}{x^2-1} \right)^{(n)}=\dfrac{1}{2}\left( \dfrac{1}{x-1}-\dfrac{1}{x+1} \right)^{(n)}=\dfrac{1}{2}(-1)^{n}n!\left( \dfrac{1}{(x-1)^{n+1}}-\dfrac{1}{(x+1)^{n+1}} \right)$

$f(x)=\ln(2x^2-x-1)=\ln(2x+1)+\ln(x-1)$

$f^{(n)}(x)=(-1)^{n-1}(n-1)! \left(\dfrac{2^n}{(2x+1)^{n}}+\dfrac{1}{(x-1)^{n}}\right)$

- $(\alpha f+\beta g)'=\alpha f'+\beta g', \; \alpha,\beta \in \mathbb{R}$
- $(fg)'=f'g+g'f$
- $\left( \dfrac{f}{g} \right)=\dfrac{f'g-fg'}{g^{2}}$
- $(g\circ f)'(x)=g'(f(x))f'(x)$

å¾—åˆ°

- $f'g=-fg'+(fg)'$ åˆ†éƒ¨æ±‚å¯¼å…¬å¼
- è®¾ $\varphi,\psi$ äº’ä¸ºåå‡½æ•°ï¼Œ$\varphi ,\psi$ å¯å¯¼ï¼Œ$\psi'(x)=\dfrac{1}{\varphi'(\psi(x))}$

æ±‚å¯¼å…¬å¼

- $(c)'=0$
- $(x^{a})'=ax^{a-1}$
- $(e^{x})'=e^{x},\;(a^{x})'=a^{x}\ln a$
- $(\ln x)'=\dfrac{1}{x}, (\log_{a}{x})'=\dfrac{1}{x\ln a}$
- $(\sin x)'=\cos x, \; (\cos x)'=-\sin x$
- $(\tan x)'=\sec ^{2}x, \; (\cot x)'=-\csc ^{2}x$
- $(\sec x)'=\sec x\tan x, \; (\csc x)'=-\csc x\cot x$
- $(\arcsin x)'=\dfrac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }},\;(\arccos x)'=-\dfrac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }}$
- $(\arctan x)'=\dfrac{1}{1+x^{2}},\;(\mathrm{arccot} \; x)'=-\dfrac{1}{1+x^{2}}$

å®šä¹‰ $e^{x}=1+x+\dfrac{x^{2}}{2!}+\dfrac{x^{3}}{3!}+\dots$

$(e^{x})'=e^x$

$(e^{(\ln x)})'=x' \iff x (\ln x)'=1$



# MATH-2

ä¸‰è§’å‡½æ•°æ±‚å¯¼

$e^{\mathrm{i}x}=\cos x + \mathrm{i} \sin x,\quad x \in \mathbb{R}$

$\mathrm{i}e^{ \mathrm{i}x }=(\cos x )'+ \mathrm{i}(\sin x)'\implies (\cos x)'=-\sin x,\; (\sin x)'=\cos x$

åä¸‰è§’å‡½æ•°æ±‚å¯¼

$\sin(\arcsin x)=x \implies \cos(\arcsin x) (\arcsin x)'=1\implies (\arcsin x)'=\dfrac{1}{\cos(\arcsin x)}=\dfrac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }}$

$\arcsin$ åœ¨ $\dfrac{\pi}{2},-\dfrac{\pi}{2}$ ä¸å¯å¯¼

$\arcsin x+\arccos x=\dfrac{\pi}{2}\implies (\arcsin x)'+(\arccos x)'=0$

$\tan (\arctan x)=x\implies(\arctan x)'=\cos ^{2}(\arctan x)=\dfrac{1}{1+x^{2}}$

$\arctan x+\mathrm{arccot} \;  x=\dfrac{\pi}{2}$

å¸¸è§åˆ‡çº¿

- $y=e^{ x }$ åœ¨ $(0,1)$ï¼š$y=x+1$
- $y=\ln x$ åœ¨ $(1,0)$ï¼š$y=x-1$
- $y=\sin x$ åœ¨ $(0,0)$ï¼š$y=x$
- $y=\tan x$ åœ¨ $(0,0)$ï¼š$y=x$

- $e^{x}\geq{}x+1$
- $\ln x\leq{}x-1$
- $\sin x\leq{}x, \; x\geq{}0$
- $\tan x\geq{}x, \; x \in\left[0, \dfrac{\pi}{2}\right)$

è®¾ $\delta>0$ åˆ™å­˜åœ¨ $C>0,\text{ s.t. }$ 

$\ln x\leq{}Cx^{\delta},\;  \forall x>0$

ç‹æ—­çªè¿˜æ˜¯å¤ªå¼ºäº†

è¯ï¼š$\ln x=\dfrac{1}{\delta}\ln x^{\delta}\leq{} \dfrac{1}{\delta}(x^{\delta}-1)\leq{} \dfrac{1}{\delta}x^{\delta}$

$\lim_{ x \to +\infty } \dfrac{\ln x}{x^{\delta}}=0$

è¯ï¼š$0< \dfrac{\ln x}{x^{\delta}}\leq{} \dfrac{\dfrac{2}{\delta}x^{\delta/2}}{x^{\delta}}=\dfrac{2}{\delta}x^{-\delta/2}$

$\lim_{ x \to 0 }x\ln x=\lim_{ t \to +\infty }\dfrac{-\ln t}{t}=0$

- $y=e^{ x }$ è¿‡åŸç‚¹çš„åˆ‡çº¿ï¼š$y=ex$
- $y=\ln x$ è¿‡åŸç‚¹çš„åˆ‡çº¿ï¼š$y=\dfrac{x}{e}$

å­˜åœ¨ $M>0,\text{ s.t. }$

$\ln x\leq{}x^{\delta},\; \forall x\geq{}M$

è¯ï¼š$\ln x\leq{} \dfrac{2}{\delta}x^{\delta/2}\leq{}x^\delta, \; \forall x\geq{}e^{ 2/\delta \ln (2/\delta) }$

- $e^{ x }\geq{}ex$
- $\ln x\leq{} \dfrac{x}{e}$

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $I\subset \mathbb{R}$ ä¸ºåŒºé—´ï¼Œ$f:I\to \mathbb{R},\;x_{0}\in I$

å¦‚æœ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹è¿ç»­

**è¯æ˜**

å› ä¸º $f$ åœ¨ $x_{0}$ å¤„å¯å¯¼ï¼Œ$\exists\delta_{0}>0,\text{ s.t. }$

$\left| \dfrac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-a \right|<1, \quad \forall x \in I\setminus \{ x_{0} \}, |x-x_{0}|<\delta_{0}$

åˆ™

$\left| f(x)-f(x_{0}) \right|< |x-x_{0}|(1+|f'(x_{0})|), \quad \forall x \in I, |x-x_{0}|<\delta_{0}$

è®¾ $\varepsilon>0$ ä»¤

$\delta= \min \{ \varepsilon,\delta_{0} \}$

åˆ™å½“ $x \in I, |x-x_{0}|<\delta$ æ—¶

$$
|f(x)-f(x_{0})|\leq (1+|f'(x_{0})|)\delta\leq (1+|f'(x_{0})|)\varepsilon
$$

æ‰€ä»¥è¿ç»­

é™ˆç¦¹éœ–è¿˜æ˜¯å¤ªå¼ºäº†ğŸ‘



# MATH-3

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $f:(a,b)\to \mathbb{R},\;c\in(a,b),\; f(c)=\max f$

å¦‚æœ $f$ åœ¨ $c$ ç‚¹å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ $f'(c)=0$

**è¯æ˜**

è®¾ $\varepsilon>0, \; \exists \delta>0,\text{ s.t. }$

$$
\left| \dfrac{f(x)-f(c)}{x-c}-f'(c) \right| < \varepsilon, \quad \forall x \in (a,b),\;0<|x-c|<\delta
$$

ä»¤ $\sigma=\min \{ c-a,b-c,\delta \}$

åˆ™å½“ $0<|x-c|<\sigma$

$$
\left| \dfrac{f(x)-f(c)}{x-c}-f'(c) \right|<\varepsilon, \quad\forall 0<|x-c|<\sigma
$$

ç”±ä¸Šå¼

 $$
\dfrac{f(x)-f(c)}{x-c}-\varepsilon<f'(c)< \dfrac{f(x)-f(c)}{x-c}+\varepsilon,\quad \forall 0<|x-c|<\sigma
$$

ä»¤ $x=c-\dfrac{\sigma}{2}$ï¼Œå¾—åˆ° $-\varepsilon<f'(c)$

ä»¤ $x=c+\dfrac{\sigma}{2}$ï¼Œå¾—åˆ° $f'(c)<\varepsilon$

æ‰€ä»¥å¾—åˆ°

$$
-\varepsilon<f'(c)<\varepsilon, \quad \forall \varepsilon>0
$$

æ‰€ä»¥ $f'(c)=0$

**æ¨è®º1**

è®¾ $f :(a,b)\to \mathbb{R},\; c\in(a,b), \; c=\min f$

å¦‚æœ $f$ åœ¨ $c$ ç‚¹å¯å¯¼ï¼Œåˆ™ $f'(c)=0$

**å‘½é¢˜2**

è®¾ $f:[a,b]\to \mathbb{R}$ è¿ç»­ï¼Œ$f$ åœ¨ $(a,b)$ ä¸Šå¯å¯¼ï¼Œ

å¦‚æœ $f(a)=f(b)=0$ï¼Œåˆ™ $\exists \xi \in(a,b),\text{ s.t. } f'(\xi)=0$

**è¯æ˜**

- $f\equiv 0$ï¼Œ$\xi=\dfrac{a+b}{2},\; f'(\xi)=0$
- $\max f>0$ï¼Œè®¾ $x_{0}\in[a,b],\;f(x_{0})=\max f,\;x_{0}\in(a,b),\;f'(x_{0})=0$
- $\min f<0$ï¼Œè®¾ $x_{0}=[a,b], \;f(x_{0})=\min f, \;x_{0}\in(a,b), \;f'(x_{0})=0$

**å®šç†1**ï¼ˆå¾®åˆ†ä¸­å€¼å®šç†ï¼‰

è®¾ $f:[a,b]\to \mathbb{R}$ è¿ç»­ï¼Œ$f$ åœ¨ $(a,b)$ ä¸Šå¯å¯¼ï¼Œåˆ™ $\exists \xi \in(a,b),\text{ s.t. }$

$$
f'(\xi)= \dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}
$$

**è¯æ˜**

æ„é€  $g(x)=f(x)-\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}x-\dfrac{b f(a)-af(b)}{b-a}$

$g(a)=g(b)=0$

åˆ™ $\exists\xi \in(a,b),\text{ s.t. } g'(\xi)=0 \iff f'(\xi)=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}$

**å®šä¹‰**

è®¾ $I$ ä¸ºåŒºé—´ï¼Œ$f:I\to \mathbb{R}$ï¼Œå¦‚æœ $\forall x_{1},x_{2}\in I,\;x_{1}<x_{2}$ï¼Œéƒ½æœ‰

$$
f(x_{1})\leq f(x_{2})
$$

ç§° $f$ ä¸ºå•è°ƒå¢ï¼Œå¦‚æœ $\forall x_{1},x_{2}\in I,x_{1}<x_{2}$ï¼Œéƒ½æœ‰

$$
f(x_{1})<f(x_{2})
$$

ç§° $f$ ä¸¥æ ¼å•è°ƒå¢ï¼Œç±»ä¼¼å¯å®šä¹‰ $f$ å•è°ƒå‡ï¼Œ$f$ ä¸¥æ ¼å•è°ƒå‡

**å‘½é¢˜3**

è®¾ $I$ ä¸ºåŒºé—´ï¼Œ$f:I\to \mathbb{R}$ å¯å¯¼ï¼Œå¦‚æœ

$$
f'(x)\geq 0,\quad \forall x \in I
$$
åˆ™ $f$ å•è°ƒå¢ï¼Œå¦‚æœ

$$
f'(x)>0, \quad \forall x \in I
$$

åˆ™ $f$ ä¸¥æ ¼å•è°ƒå¢



# MATH-4

**å®šä¹‰**

è®¾ $f:(a,b)\to \mathbb{R},\;x_{0}\in(a,b)$ å¦‚æœ $\exists 0<\varepsilon<\min\{ b-x_{0},x_{0}-a \},\text{ s.t. }$

$$
f(x)\leq f(x_{0}),\quad \forall x \in (x_{0}-\varepsilon,x_{0}+\varepsilon)
$$

ç§° $x_{0}$ æ˜¯ $f$ çš„æå¤§å€¼ç‚¹ï¼Œç§° $f(x_{0})$ ä¸º $f$ çš„æå¤§å€¼ï¼›å¦‚æœ $\exists 0<\varepsilon<\min\{ b-x_{0},x_{0}-a \},\text{ s.t. }$

$$
f(x)<f(x_{0}), \quad \forall x \in (x_{0}-\varepsilon,x_{0}+\varepsilon) \setminus \{  x_{0} \}
$$

ç§° $x_{0}$ æ˜¯ $f$ çš„ä¸¥æ ¼æå¤§å€¼ç‚¹ï¼Œç§° $f(x_{0})$ ä¸º $f$ çš„ä¸¥æ ¼æå¤§å€¼

ä¸‰æ¬¡å‡½æ•° $Q(x)=ax^{3}+bx^{2}+cx+d, \quad a\neq 0$

$Q'(x)=3ax^{2}+2bx+c$

$\Delta=4b^{2}-12ac$

ä¸‹é¢ç”¨ $\nearrow$ è¡¨ç¤ºä¸¥æ ¼å•è°ƒå¢ï¼Œ$\searrow$ è¡¨ç¤ºä¸¥æ ¼å•è°ƒå‡

$\Delta<0$

- $a>0,\; Q(x)\nearrow$
- $a<0,\;Q(x)\searrow$ 

$\Delta=0$

- $a>0,\;Q(x)\nearrow$
- $a<0,\;Q(x)\searrow$

$\Delta>0$

- $a>0,\;(-\infty,x_{1})\nearrow,\;(x_{1},x_{2})\searrow,\;(x_{2},+\infty)\nearrow$
- $a<0,\;(-\infty,x_{1})\searrow,\;(x_{1},x_{2})\nearrow,\;(x_{2},+\infty)\searrow$

å¯¹ç§°ä¸­å¿ƒ $\left( -\dfrac{b}{3a},Q\left( -\dfrac{b}{3a} \right) \right)$

è¯æ˜

$Q(x)=a\left(x+\dfrac{b}{3a}\right)^{3}+\left( c-\dfrac{b^{2}}{3a} \right)\left( x+\dfrac{b}{3a} \right)-\dfrac{bc}{3a}+\dfrac{2b^{3}}{27a^{2}}+d$

é™ˆç¦¹éœ–è¿˜æ˜¯å¤ªæœ‰å®åŠ›äº†

æ€ä¹ˆè¿™ä¹ˆç‹æ—­çªå‘¢

å”å®Œäº†

é™ˆç¦¹éœ–ï¼šç‹æ—­çªï¼šå°‘å¹´ç­æ•°å­¦å®Œè›‹äº†



# MATH-5

**å®šä¹‰1**

è®¾ $a_{n},\;a\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots$ å¦‚æœ $\forall \varepsilon>0,\;\exists N \in \mathbb{N}^*,\text{ s.t. }$

$$
|a_{n}-a|<\varepsilon, \quad \forall n\geq N
$$

ç§° $a$ æ˜¯ $\{ a_{n} \}$ çš„æé™

å½“ $n$ å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œ$a_{n}$ ä¸ $a$ çš„è¯¯å·®å¾ˆå°ï¼Œè€Œä¸”è¦å¤šå°æœ‰å¤šå° 

ä¾‹ $a_{1}=0.3,\; a_{2}=0.33,\;a_{3}=0.333,\dots$ çš„æé™æ˜¯ $\dfrac{1}{3}$

å­˜åœ¨æ€§ï¼Œä¸€ä¸ªæ•°åˆ—ä¸ä¸€å®šæœ‰æé™

å”¯ä¸€æ€§

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,\;a,b\in \mathbb{R}$ï¼Œå¦‚æœ $a,b$ éƒ½æ˜¯ $a_{n}$ çš„æé™ï¼Œåˆ™ $a=b$

è¯æ˜

è®¾ $\varepsilon>0$ï¼Œåˆ™ $\exists N_{1},N_{2}\in \mathbb{N^{*}},\text{ s.t. }$

$$
|a_{n}-a|<\varepsilon, \quad \forall n\geq N_{1}
$$

$$
|a_{n}-b|<\varepsilon, \quad \forall n\geq N_{2}
$$

ä»¤ $N=\max\{ N_{1},N_{2} \}$

åˆ™

$$
|a-b|\leq|a_{N}-a|+|a_{N}-b|<2\varepsilon
$$

è¿™æ ·æˆ‘ä»¬å°±è¯æ˜äº†

$$
|a-b|\leq 2\varepsilon,\quad \forall \varepsilon>0
$$

æ‰€ä»¥ $a=b$

**å®šä¹‰2**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,3\dots$ï¼Œå¦‚æœ $\exists a\in \mathbb{R},\text{ s.t. }$ $a$ æ˜¯ $\{  a_{n} \}$ çš„æé™

ç§° $\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•›ï¼Œå¦åˆ™ç§° $\{ a_{n} \}$ å‘æ•£

è®¾ $\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•›ï¼Œç”¨ $\lim_{ n \to +\infty } a_{n}$ è¡¨ç¤º $\{ a_{n} \}$ çš„æé™

å¦‚æœ $a=\lim_{ n \to +\infty }a_{n}$ï¼Œè®° $a_{n}\to a$

**å‘½é¢˜2**

è®¾ $a_{n},a \in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,\;C>0$ï¼Œåˆ™ $a_{n}\to a$ å½“ä¸”ä»…å½“ $\forall\varepsilon>0,\;\exists N\in \mathbb{N^{*}},\text{ s.t. }$

$$
|a_{n}-a|\leq C\varepsilon, \quad \forall n\geq N
$$

**å®šä¹‰3**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},n=1,2,3\dots$ å¦‚æœ $\exists M\in \mathbb{R},\text{ s.t. }$

$$
|a_{n}|\leq M, \quad \forall n \in \mathbb{N^{*}}
$$

ç§° $\{ a_{n} \}$ æœ‰ç•Œ

**å‘½é¢˜3**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,3\dots$ å¦‚æœ $\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ $\{ a_{n} \}$ æœ‰ç•Œ



# MATH-6

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ è¿ç»­ï¼Œ$a_{n},a\in A,\;n=1,2,\dots$ å¦‚æœ $a_{n}\to a$ï¼Œåˆ™ $f(a_{n})\to f(a)$

**å®šç†**

è®¾ $f:[a.b]\to \mathbb{R}$ è¿ç»­ï¼Œ$f$ åœ¨ $(a,b)$ ä¸Šå¯å¯¼ï¼Œå¦‚æœ $f(a)=f(b)=0$

åˆ™ $\exists \xi \in(a,b),\text{ s.t. } f'(\xi)=0$

**å®šç†**ï¼ˆæŸ¯è¥¿ä¸­å€¼å®šç†ï¼‰

è®¾ $f,g:[a,b]\to \mathbb{R}$ è¿ç»­ï¼Œåœ¨ $(a,b)$ ä¸Šå¯å¯¼ï¼Œä¸”

$$
g'(x)\neq 0, \quad \forall x \in(a,b)
$$
åˆ™ $\exists \xi \in (a,b),\text{ s.t. }$

$$
\dfrac{f(b)-f(a)}{g(b)-g(a)}= \dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}
$$

**è¯æ˜**

ä¸å¦¨è®¾ $f(b)\neq f(a)$ï¼Œ

$$
h(x)=\dfrac{f(x)-f(a)}{f(b)-f(a)}-\dfrac{g(x)-g(a)}{g(b)-g(a)}
$$

å¯¹ $h$ ä½¿ç”¨ç½—å°”ä¸­å€¼å®šç†

**å‘½é¢˜**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots$ï¼Œ$\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ $\{ a_{n} \}$ æœ‰ç•Œ

**å®šä¹‰**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R}, n=1,2,\dots$ï¼Œè®¾ $n_{k}\in \mathbb{N^{*}},\; k=1,2,\dots$

$$
n_{k+1}>n_{k}, \quad k=1,2,\dots
$$

ç§° $\{a_{n_{k}}\}$ ä¸º $\{ a_{n} \}$ çš„å­åˆ—

è®¾ $\{ a_{n_{k}} \}$ æ˜¯ $\{ a_{n} \}$ çš„å­åˆ—ï¼Œåˆ™ $n_{N}\geq N,\; N\in \mathbb{N^{*}}$

**å‘½é¢˜**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots, \; \{ a_{n_{k}} \}$ æ˜¯ $\{ a_{n} \}$ çš„å­åˆ—ï¼Œå¦‚æœ $a_{n}\to a$ï¼Œåˆ™ $a_{n_{k}}\to a$


è®¾ $a_{n}=(-1)^{n}, \;n=1,2,\dots$

è¯æ˜: $\{ a_{n} \}$ ä¸æ”¶æ•›

$a_{2n}\to 1, \; a_{2n-1} \to -1$ï¼Œæ‰€ä»¥ $\{ a_{n} \}$ ä¸æ”¶æ•›

**å‘½é¢˜**

è®¾ $a_{n},b_{n},a,b,\alpha ,\beta\in \mathbb{R}, \; n=1,2,\dots,\;a_{n}\to a, b_{n}\to b$ åˆ™

- $\alpha a_{n}+\beta b_{n}\to \alpha a+\beta b$
- $a_{n}b_{n}\to ab$
- å¦‚æœ $b,b_{n}\neq 0,\forall n=1,2,\dots$ åˆ™ $\dfrac{a_{n}}{b_{n}}\to \dfrac{a}{b}$


# MATH-7

è®¾ $a_{n},b_{n},a,b\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,\quad b_{n},b\neq 0,\;n=1,2,\dots,$

å¦‚æœ $a_{n}\to a,b_{n}\to b$ åˆ™

$$
\dfrac{a_{n}}{b_{n}}\to \dfrac{a}{b}
$$

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $a_{n},b_{n},a,b\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,\; a_{n}\to a,b_{n}\to b$ å¦‚æœ $a>b$

åˆ™ $\exists N_{0}\in \mathbb{N^{*}},\text{ s.t. } \forall n\geq N_{0}, \;a_{n}>b_{n}$

**å‘½é¢˜2**

è®¾ $a_{n},b_{n},a,b\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,\;a_{n}\to a,b_{n}\to b$ å¦‚æœ $\exists N_{0}\in \mathbb{N^{*}},\text{ s.t. }$

$$
a_{n}\leq b_{n}, \quad \forall n\geq n_{0}
$$

åˆ™ $a\leq b$

**å‘½é¢˜3**

è®¾ $a_{n},b_{n},c_{n}\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,$  $\exists N_{0}\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. }$

$$
a_{n}\leq b_{n} \leq c_{n} ,\quad \forall n\geq N_{0}
$$

å¦‚æœ $a_{n},c_{n}\to a \in \mathbb{R}$

åˆ™ $b_{n}\to a$

$$
\dfrac{1+\dfrac{1}{n}}{2+ \dfrac{2\ln n}{n}}=  \dfrac{n^{2}+n}{2n^{2}+2n\ln n}\leq a_{n}\leq \dfrac{n^{2}+n}{2n^{2}}= \dfrac{1+\dfrac{1}{n}}{2}
$$

**å®šç†1**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,$ å¦‚æœ $\{ a_{n} \}$ å•è°ƒå¢ï¼Œ$\{ a_{n} \}$ æœ‰ç•Œï¼Œåˆ™

$$
\lim_{ n \to +\infty } a_{n}= \sup a_{n}
$$

å…¶ä¸­ $\sup a_{n}=\sup \{ a_{n} \mid n \in \mathbb{N^{*}} \}$

**è¯æ˜**

è®° $M=\sup a_{n}$ è®¾ $\varepsilon>0$ åˆ™ $\exists N\in \mathbb{N^{*}},\text{ s.t. }$

$$
a_{N}>M-\varepsilon
$$

åˆ™å½“ $n\geq N$ æ—¶ï¼Œ$|a_{n}-M|<\varepsilon$

**æ¨è®º**

å•è°ƒå‡ã€æœ‰ç•Œï¼Œæé™æ˜¯ä¸‹ç¡®ç•Œ



# MATH-8

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,\{ a_{n} \}$ æœ‰ç•Œï¼Œè®°

$$
b_{n}=\sup_{k\geq n} a_{k}, \quad n=1,2,\dots
$$

$$
c_{n}=\inf_{k\geq n} a_{k}, \quad n=1,2,\dots
$$
å…¶ä¸­

$$
\sup_{k\geq n}a_{k}=\sup \{ a_{n} ,a_{n+1},\dots \}
$$

$$
\inf_{k\geq n}a_{k}=\inf \{ a_{n} ,a_{n+1},\dots \}
$$

$\{ b_{n} \},\{ c_{n} \}$ æœ‰ç•Œï¼Œ$\{ b_{n} \}\searrow,\; \{ c_{n} \}\nearrow$ï¼Œåˆ™ $\{ b_{n} \},\{ c_{n} \}$ æœ‰æé™

$$
\forall n =1,2,\dots,\;c_{n}\leq b_{n} \implies \lim_{ n \to +\infty } c_{n}\leq \lim_{ n \to +\infty } b_{n}
$$

å…¶ä¸­ $\lim_{ n \to +\infty }c_{n}$ å« $\{ a_{n} \}$ çš„ä¸‹æé™ï¼Œ$\lim_{ n \to +\infty }b_{n}$ å« $\{ a_{n} \}$ çš„ä¸Šæé™

**å®šä¹‰**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,$ è®¾ $\{  a_{n} \}$ æœ‰ç•Œï¼Œè®°

$$
\varlimsup_{ n \to +\infty } a_n=\lim_{ n \to +\infty } \sup_{k\geq n} a_{k},\quad
\varliminf_{ n \to +\infty } a_{n}=\lim_{ n \to +\infty } \inf_{k\geq n} a_{k} 
$$

åˆ†åˆ«ç§° $\varlimsup_{ n \to +\infty }a_{n},\;\varliminf_{ n \to +\infty }a_{n}$ ä¸º $\{ a_{n} \}$  çš„ä¸Šä¸‹æé™

**å®šç†1**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,$ è®¾ $\{ a_{n} \}$ æœ‰ç•Œåˆ™ $\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•›å½“ä¸”ä»…å½“

$$
\varlimsup_{ n \to +\infty } a_{n}=\varliminf_{ n \to +\infty } a_{n}
$$

å¹¶ä¸”å½“ $\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•›æ—¶ï¼Œ

$$
\varliminf_{ n \to +\infty } a_{n}=\lim_{ n \to +\infty } a_{n}=\varlimsup_{ n \to +\infty } a_{n}
$$

**å®šä¹‰2**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,$ å¦‚æœ $\forall \varepsilon>0,\;\exists N\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. }$

$$
|a_{n}-a_{m}|<\varepsilon,\quad \forall n,m\geq N
$$

å¦ä¸€ç§å½¢å¼

$$
|a_{n}-a_{n+p}|<\varepsilon, \quad \forall n\geq N,\; p=1,2,\dots
$$

ç§° $\{ a_{n} \}$ æ˜¯ Cauchy åˆ—

**å®šç†2**ï¼ˆCauchy æ”¶æ•›åŸç†ï¼‰

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,$ åˆ™ $\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•›å½“ä¸”ä»…å½“ $\{ a_{n} \}$ ä¸º Cauchy åˆ—



# MATH-9

æ•°åˆ—è¶‹äºæ— ç©·å¤§

**å®šä¹‰**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots$ å¦‚æœ $\forall M>0,\exists N\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t.}$

$$
a_{n}\geq M, \quad \forall n \geq N
$$

ç§°å½“ $n \to +\infty$ æ—¶ï¼Œ$a_{n}\to +\infty$ è®°ä¸º $\lim_{ n \to +\infty }a_{n}=+\infty$

å¦‚æœ $\forall M>0,\exists N\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. }$

$$
a_{n}\leq-M,\quad \forall n\geq N
$$

ç§°å½“ $n\to +\infty$ æ—¶ï¼Œ$a_{n}\to -\infty$ è®°ä¸º $\lim_{ n \to +\infty }a_{n}=-\infty$

è¶‹äºæ— ç©·å¤§æ—¶å‘æ•£çš„

$a_{n}\to +\infty \iff -a_{n} \to -\infty$

ä¾‹ è®¾ $b_{n}\to +\infty$ ä¸” $a_{n}\geq b_{n}, \forall n\geq N_{0}$ï¼Œæ‰€ä»¥ $a_{n}\to +\infty$

è®¾ $n\in \mathbb{N}^{*},$ åˆ™

$$
e^{x}\geq \dfrac{x^{n}}{n!}, \quad \forall x\geq 0
$$

æ•°å­¦å½’çº³æ³•

$f(x)=e^{x}-\dfrac{x^{m+1}}{(m+1)!}$

$f'(x)=e^{x}-\dfrac{x^{m}}{m!}$

$\lim_{ n \to +\infty }   \dfrac{e^{n}}{n^{\alpha}}=+\infty, \quad \alpha>0$

å– $m=[\alpha]+2$

$$
e^{n}\geq \dfrac{n^{m}}{m!} \implies \dfrac{e^{n}}{n^{\alpha}}\geq \dfrac{n^{m-\alpha}}{m!}
$$

$\lim_{ n \to +\infty } \dfrac{n^{\alpha}}{\ln n}=+\infty, \quad \alpha>0$

çº§æ•°

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots$ï¼Œå’Œå¼

$$
a_{1}+a_{2}+a_{3}+\cdots
$$
ç§°ä¸º~~ï¼ˆå¥‡æ•°ï¼‰~~çº§æ•°

å¦‚æœ $a_{n}\geq 0,\; n=1,2,\dots$ï¼Œç§°ä¸ºæ­£é¡¹ï¼ˆéè´Ÿé¡¹ï¼‰çº§æ•°

è®°ä¸º $\sum_{n=1}^{+\infty} a_{n}$

è®°

$$
S_{n}=\sum_{k=1}^{n}a_{k}
$$

$S_{n}$ï¼šå‰ $n$ é¡¹å’Œï¼ˆéƒ¨åˆ†å’Œï¼‰ï¼Œå¦‚æœ

$$
\lim_{ n \to +\infty } S_{n}=A\in[-\infty,+\infty]
$$

ç§° $A$ ä¸ºçº§æ•°çš„å’Œï¼Œ$A=\sum_{n=1}^{+\infty}a_{n}$

æ­£é¡¹çº§æ•°çš„å’Œä¸€å®šèƒ½ç®—å‡ºæ¥ï¼Œè¦ä¹ˆæ˜¯å®æ•°ï¼Œè¦ä¹ˆæ˜¯æ­£æ— ç©·

è®¾ $p>1$ è¯æ˜ï¼š$\sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{n^{p}}<+\infty$

$$
\sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{n^{p}}<1+\int_{1}^{+\infty}n^{-p}\mathrm{d}n=1+\left(0-\dfrac{1}{1-p}\right)=1+\dfrac{1}{p-1}
$$

$p$ çº§æ•° $\sum_{n=1}^{+\infty} \dfrac{1}{n^{p}}$ï¼Œå¦‚æœ $p>1$ æœ‰é™ï¼Œ$0<p\leq 1$ æ­£æ— ç©·

å¦‚æœ 

$$
\lim_{ n \to +\infty } S_{n}=A\in \mathbb{R}
$$

ç§° $\sum a_{n}$ æ”¶æ•›ï¼Œåä¹‹ç§° $\sum a_{n}$ å‘æ•£

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots$ å¦‚æœ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ $a_{n}\to 0$

è¯æ˜

ç”±

$$
a_{n}=S_{n}-S_{n-1}
$$

å¯è¯

$\sum_{n=0}^{+\infty } n^{q}$ï¼Œè‹¥ $|q|\leq 1$ åˆ™è¶‹äº $\dfrac{1}{1-q}$ï¼Œè‹¥ $|q|>1$ åˆ™å‘æ•£

**å‘½é¢˜2**

è®¾ $a_{n} \in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots$ åˆ™ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•›å½“ä¸”ä»…å½“ $\forall \varepsilon>0,\;\exists N\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. }$

$$
|a_{n+1}+a_{n+2}+\dots+a_{n+p}| <\varepsilon, \quad \forall n\geq N,\;p=1,2,\dots
$$

å¦‚æœ $\sum|a_{n}|<+\infty$ ç§° $\sum a_{n}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›

ç»å¯¹æ”¶æ•›ä¸€å®šæ”¶æ•›ï¼Œ

æ”¶æ•›ä¸ä¸€å®šç»å¯¹æ”¶æ•›

# MATH-10

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $a_{n},b_{n}\in \mathbb{R}, \; n=1,2,\dots, \; \alpha,\beta \in \mathbb{R}$ å¦‚æœ $\sum_{n=1}^{+\infty}a_{i},\sum_{n=1}^{+\infty}b_{n}$ æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ $\sum_{n=1} ^{+\infty}(\alpha a_{n}+\beta b_{n})$ æ”¶æ•›ä¸”

$$
\sum_{n=1}^{+\infty}(\alpha a_{n}+\beta b_{n})= \alpha \sum_{n=1}^{+\infty}a_{n}+\beta \sum_{n=1}^{+\infty}b_{n}
$$

**å‘½é¢˜2**

ä¸€ä¸ªçº§æ•°å»æ‰æœ‰é™é¡¹ï¼ŒåŠ ä¸Šæœ‰é™é¡¹æˆ–æ”¹å˜æœ‰é™é¡¹æ•›æ•£æ€§ä¸å˜

$\{ a_{n} \}$ æ”¶æ•› $\iff \{ a_{n+n_{0}} \}$ æ”¶æ•›

**å‘½é¢˜3**ï¼ˆåŠ æ³•ç»“åˆå¾‹ï¼‰

è®¾ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•›ï¼Œè®°

$$
\begin{aligned}
&b_{1}=a_{1}+a_{2}+\dots +a_{n_{1}}\\
&b_{2}=a_{n_{1}+1}+a_{n_{1}+2}+\dots+a_{n_{2}}\\
&\dots
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­ $n_{1}<n_{2}<\cdots$ åˆ™ $\sum b_{n}$ æ”¶æ•›

ä½†æ˜¯é€†å‘½é¢˜ä¸å¯¹ï¼Œä¾‹å¦‚ $1-1+1-1+\dots$ å’Œ $(1-1)+(1-1)+(1-1)+\dots$



# MATH-11

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $a_{n}>0, \; n=1,2,\dots,\; S_{n}=\sum_{i=1}^{n}a_{i}$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•› $\iff \{ S_{n} \}$ æœ‰ç•Œ

**å‘½é¢˜2**ï¼ˆæ¯”è¾ƒåˆ¤åˆ«æ³•ï¼‰

è®¾ $a_{n},b_{n}>0, \;n=1,2,\dots$ï¼Œè®¾å­˜åœ¨ $n_{0}\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. } \forall n\geq N_{0}, \; a_{n} \leq b_{n}$

- $\sum b_{n}$ æ”¶æ•› $\implies \sum a_{n}$ æ”¶æ•›
- $\sum a_{n}$ å‘æ•£ $\implies \sum b_{n}$ å‘æ•£

**å‘½é¢˜3**

è®¾ $a_{n},b_{n}>0,\; n=1,2,\dots$ï¼Œè®¾

$$
\lim_{ n \to +\infty } \dfrac{a_{n}}{b_{n}}=l \in [0,+\infty]
$$

- å¦‚æœ $0<l<+\infty$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•› $\iff \sum b_{n}$ æ”¶æ•›

è¯ï¼š$\exists n_{0}\in \mathbb{N}^{*},\text{s.t. } \forall n\geq n_{0},\; \dfrac{l}{2}\leq \dfrac{a_{n}}{b_{n}}\leq 2l$ å³ $\dfrac{lb_{n}}{2}\leq a_{n}\leq 2lb_{n}$

- å¦‚æœ $l=0$ï¼Œåˆ™ $\sum b_{n}$ æ”¶æ•› $\implies \sum a_{n}$ æ”¶æ•›ï¼Œ$\sum a_{n}$ å‘æ•£ $\implies$ $\sum b_{n}$ å‘æ•£


è¯ï¼š$\exists n_{0}\in \mathbb{N}^{*},\text{s.t. } \forall n\geq n_{0},\; \dfrac{a_{n}}{b_{n}}\leq 1$ å³ $a_{n}\leq b_{n}$

- å¦‚æœ $l=+\infty$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•› $\implies$ $\sum b_{n}$ æ”¶æ•›ï¼Œ$\sum b_{n}$ å‘æ•£ $\implies \sum a_{n}$ å‘æ•£

è¯ï¼š$\exists n_{0}\in \mathbb{N}^{*},\text{s.t. } \forall n\geq n_{0},\; 1\leq \dfrac{a_{n}}{b_{n}}$ å³ $b_{n}\leq a_{n}$

**å‘½é¢˜4**ï¼ˆæ¯”ç‡åˆ¤åˆ«æ³•ï¼‰

è®¾ $a_{n}>0,\;n=1,2,\dots$ï¼Œè®¾

$$
\lim_{ n \to +\infty } \dfrac{a_{n+1}}{a_{n}}=\rho
$$

- å¦‚æœ $\rho<1$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•›

è¯ï¼š$\exists n_{0}\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. } \forall n\geq n_{0},\; \dfrac{a_{n+1}}{a_{n}}\leq \dfrac{\rho + 1}{2}=\sigma\implies  \forall n\geq 1, \; a_{n_{0}+n}\leq \sigma^{n}a_{n_{0}}\implies \sum a_{n_{0}+n}\leq a_{n_{0}} \dfrac{\sigma}{1-\sigma}<+\infty$

- å¦‚æœ $\rho>1$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ å‘æ•£
- å¦‚æœ $\rho=1$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ å¯èƒ½æ”¶æ•›ä¹Ÿå¯èƒ½å‘æ•£

**å‘½é¢˜5**ï¼ˆæ–¹æ ¹åˆ¤åˆ«æ³•ï¼‰

è®¾ $a_{n}>0,\;n=1,2,\dots$ï¼Œè®¾

$$
\lim_{ n \to +\infty } \sqrt[n]{ a_{n} }=\rho
$$

- å¦‚æœ $\rho<1$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•›

è¯ï¼š$\exists n_{0}\in \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. }\forall n\geq n_{0} ,\;\sqrt[n]{a_{n}}\leq \dfrac{\rho+1}{2}=\sigma \implies a_{n}\leq \sigma^{n}\implies \sum a_{n_{0}+n}\leq \dfrac{\sigma^{n_{0}+1}}{1-\sigma}<+\infty$

- å¦‚æœ $\rho>1$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ å‘æ•£
- å¦‚æœ $\rho=1$ï¼Œåˆ™ $\sum a_{n}$ å¯èƒ½æ”¶æ•›ä¹Ÿå¯èƒ½å‘æ•£

**å‘½é¢˜6**

è®¾ $f:[1,+\infty]\to \mathbb{R},\; f$ éè´Ÿå•è°ƒå‡ï¼Œ

$$
a_{n}=f(n), \quad n=1,2,\dots
$$

åˆ™

$$
\sum a_{n}<+\infty \iff \int_{1}^{+\infty}f(x)\mathrm{d}x<+\infty
$$


$$
\sum_{n=2}^{+\infty}a_{n}\leq\int_{1}^{+\infty}f(x)\mathrm{d}x\leq \sum_{n=1}^{+\infty}a_{n}
$$



# MATH-12

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $a_{n}\neq 0,\; n=1,2,\dots$ï¼Œå¦‚æœ

$$
\lim_{ n \to +\infty }  \dfrac{|a_{n+1}|}{|a_{n}|}=\rho>1
$$

åˆ™ $\sum a_{n}$ å‘æ•£

**å‘½é¢˜2**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots$ï¼Œå¦‚æœ

$$
\lim_{ n \to +\infty } \sqrt[n]{|a_{n}|  } = \rho>1
$$

åˆ™ $\sum a_{n}$ å‘æ•£

**å®šä¹‰**

è®¾ $a_{n}>0,\;n=1,2,\dots$ï¼Œç§° $\sum_{n=1}^{+\infty}(-1)^{n-1}a_{n}$ ä¸ºäº¤é”™çº§æ•°

**å‘½é¢˜3**ï¼ˆè±å¸ƒå°¼èŒ¨åˆ¤åˆ«æ³•ï¼‰

è®¾ $a_{n}>0,\;n=1,2,\dots$ï¼Œå¦‚æœ $\{ a_{n} \}$ å•è°ƒå‡ï¼Œ$a_{n}\to 0$ï¼Œåˆ™ $\sum(-1)^{n-1}a_{n}$ æ”¶æ•›

**å®šä¹‰**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots$ï¼Œå¦‚æœ $\sum a_{n}$ æ”¶æ•›ï¼Œ$\sum|a_{n}|=+\infty$ï¼Œç§° $\sum a_{n}$ æ¡ä»¶æ”¶æ•›

$a\in \mathbb{R}$

$$
a^{+}=\left\{
\begin{aligned}
a, \quad a>0\\
0, \quad a\leq 0
\end{aligned}
\right.
\qquad
a^{-}=\left\{
\begin{aligned}
0, \quad a\geq0\\
-a, \quad a< 0
\end{aligned}
\right.
$$

ç§° $a^{+}$ ä¸ºæ­£éƒ¨ï¼Œç§° $a^{-}$ ä¸ºè´Ÿéƒ¨ï¼Œåˆ™ $a=a^{+}-a^{-}$

**å‘½é¢˜4**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots$ï¼Œå¦‚æœ $\sum a_{n}$ æ¡ä»¶æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™

$$
\sum a_{n}^{+}=+\infty, \quad \sum a_{n}^{-}=+\infty
$$

è¯ï¼šç”¨ $a^{+}_{n}= \dfrac{|a_{n}|+a_{n}}{2},\;a_{n}^{-}= \dfrac{|a_{n}|-a_{n}}{2}$ å³å¯

**å®šä¹‰1**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots$ï¼Œè®¾ $\sigma:\mathbb{N}^{*}\to \mathbb{N}^{*}$ ä¸ºåŒå°„

$\sum_{n=1}^{+\infty}a_{\sigma(n)}$ ç§°ä¸º $\sum_{n=1}^{+\infty} a_{n}$ çš„é‡æ’

**å‘½é¢˜**

è®¾ $a_{n}>0, \; n=1,2,\dots$ åˆ™ $\sum a_{n}=\sum a_{\sigma(n)}$

è¯æ˜

è®¾ $n\in \mathbb{N}^{*},\exists N\in \mathbb{N}^{*},\;\text{s.t. }$

$$
\{1,2,\dots,n\}\subset\{ \sigma(1),\sigma(2),\dots \sigma(N) \}
$$

> $N$ å– $\max_{1\leq i\leq n}\{ \sigma ^{-1} (i)\}$

$\sum_{k=1}^{n} a_{k} \leq \sum_{k=1}^{N}a_{\sigma(k)}\leq \sum_{k=1}^{+\infty}a_{\sigma(k)},\;\forall n\geq 1$

åˆ™ $\sum_{k=1}^{+\infty}a_{k}\leq \sum_{k=1}^{+\infty} a_{\sigma (k)}$

åŒç† $\sum_{k=1}^{+\infty} a_{\sigma(k)}\leq \sum_{k=1}^{+\infty} a_{k}$

æ•…è€Œ $\sum a_{n}=\sum a_{\sigma(n)}$

**å‘½é¢˜**

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots$ï¼Œ$\sum a_{n}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™

- $\sum a_{\sigma(n)}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›
- $\sum a_{n}=\sum a_{\sigma(n)}$

$$
\sum a_{n}=\sum \dfrac{|a_{n}|+a_{n}}{2}-\sum\dfrac{|a_{n}|-a_{n}}{2}=\sum \dfrac{|a_{\sigma(n)}|+a_{\sigma(n)}}{2}-\sum \dfrac{|a_{\sigma(n)}|-a_{\sigma(n)}}{2}=\sum a_{\sigma(n)}
$$

**å®šç†**ï¼ˆRiemannï¼‰

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots$ï¼Œ$\sum a_{n}$ æ¡ä»¶æ”¶æ•›ï¼Œè®¾ $s \in[-\infty,+\infty]$ï¼Œåˆ™å­˜åœ¨åŒå°„ $\sigma:\mathbb{N}^{*}\to \mathbb{N}^{*},\text{ s.t. }$

$$
\sum a_{\sigma(n)}=s
$$

# MATH-13


# MATH-14



# MATH-15

è®¾ $x_{0}\in \mathbb{R},\varepsilon>0,(x_{0}-\varepsilon,x_{0}+\varepsilon):x_{0}$ çš„ $\varepsilon-$é‚»åŸŸï¼Œ$\varepsilon$ å«é‚»åŸŸåŠå¾„ï¼Œ$(x_{0}-\varepsilon,x_{0}+\varepsilon)\setminus \{ x_{0} \}$ å»å¿ƒé‚»åŸŸ

**å®šä¹‰1**

è®¾ $A\subset \mathbb{R},x_{0}\in \mathbb{R}$ï¼Œå¦‚æœ $\forall \varepsilon>0$

$$
A \cap \left( (x_{0}-\varepsilon,x_{0}+\varepsilon) \setminus \{  x_{0} \}\right) \neq \varnothing
$$

ç§° $x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹

**ä¾‹1** è®¾ $a,b\in \mathbb{R},a<b$ï¼Œ$(a,b)$ çš„èšç‚¹æ„æˆçš„é›†åˆä¸º $[a,b]$

**ä¾‹2** $\mathbb{N}^{*}$ çš„æ‰€æœ‰èšç‚¹æ„æˆçš„é›†åˆæ˜¯ $\varnothing$

**ä¾‹3** $\mathbb{Q}$ ä¸ºæœ‰ç†æ•°é›†çš„æ‰€æœ‰èšç‚¹æ„æˆçš„é›†åˆæ˜¯ $\mathbb{R}$

è®¾ $A\subset \mathbb{R}$ æœ‰èšç‚¹ï¼Œåˆ™ $A$ ä¸€å®šä¸ºæ— é™é›†

# MATH16

**ä¾‹** è®¾ $A\subset \mathbb{R}, \; x_{0}\in \mathbb{R}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ $\iff \exists x_{n}\in A\setminus \{ x_{0} \},\text{ s.t. } x_{n}\to x_{0}$

è¯æ˜ï¼ˆ$\implies$ï¼‰

$\forall n\in \mathbb{N}^{*}, A\cap \left(\left(x_{0}-\dfrac{1}{n},x_{0}+\dfrac{1}{n}\right) \setminus \{  x_{0} \}\right)\neq \varnothing$

è®¾ $x_{n} \in A\cap \left(\left(x_{0}-\dfrac{1}{n},x_{0}+\dfrac{1}{n}\right) \setminus \{  x_{0} \}\right)$

åˆ™ $x_{n}\in A,\; x_{n}\neq x_{0}, \; n=1,2,\dots$

å¹¶ä¸” $|x_{n}-x_{0}|<\dfrac{1}{n}, \; n=1,2,\dots$

$x_{0}-\dfrac{1}{n}<x_{n}<x_{0}+\dfrac{1}{n}, \; n=1,2,\dots$

æ‰€ä»¥ $x_{n}\to x_{0}$

**å®šä¹‰1**

è®¾ $A\subset \mathbb{R},\;x_{0}\in A$ï¼Œå¦‚æœ $\exists \varepsilon>0,\text{ s.t. }$

$$
A\cap (x_{0}-\varepsilon,x_{0}+\varepsilon)=\{ x_{0} \} 
$$

ç§° $x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„å­¤ç«‹ç‚¹

è®¾ $A\subset \mathbb{R}, x_{0}\in A$ï¼Œåˆ™å¦‚æœ$x_{0}$ ä¸æ˜¯ $A$ çš„å­¤ç«‹ç‚¹ï¼Œ$x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹

**å®šä¹‰2**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R},\;x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œè®¾ $a\in \mathbb{R}$ï¼Œå¦‚æœ $\forall \varepsilon>0, \exists\delta>0,\text{ s.t. }$

$$
|f(x)-a|<\varepsilon, \quad \forall x \in A\cap ((x_{0}-\delta,x_{0}+\delta)\setminus \{ x_{0} \})
$$

ç§° $a$ æ˜¯ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„æé™

**ä¾‹1**

è®¾ $f(x)=x^{\alpha}, \; x \in \mathbb{R} , x>0$ï¼Œå…¶ä¸­ $\alpha>0$ï¼Œè¯æ˜ $0$ æ˜¯ $f$ åœ¨ $x=0$ ç‚¹çš„æé™

è®¾ $f(x)=x\sin \dfrac{1}{x},x\neq 0$ åˆ™ $0$ æ˜¯ $f$ åœ¨ $x=0$ ç‚¹çš„æé™

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},\;x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œå¦‚æœ $a,b$ éƒ½æ˜¯ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„æé™åˆ™ $a=b$

è®¾ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æœ‰æé™ï¼Œç”¨ $\lim_{ x \to x_{0}} f(x)$ è¡¨ç¤º $f$ åœ¨ $x_{0}$ çš„æé™ï¼Œå¦‚æœ $a=\lim_{ x \to x_{0} }f(x)$ï¼Œ$f(x)\to a$ï¼Œå½“ $x\to x_{0}$ æ—¶ï¼ˆ$x\ne x_{0}$ï¼‰

è®¾ $A\subset \mathbb{R}$ æ˜¯åŒºé—´ï¼Œè®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},x_{0}\in A$ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹è¿ç»­ $\iff f(x_{0})= \lim_{ x \to x_{0} }f(x)$

**å‘½é¢˜2**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},x_{0}\in A$

- å¦‚æœ $x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„å­¤ç«‹ç‚¹ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹è¿ç»­
- å¦‚æœ $x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹è¿ç»­å½“ä¸”ä»…å½“ $f(x_{0})=\lim_{ x \to x_{0} }f(x)$

**å‘½é¢˜3**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ï¼Œ$x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œ$a=\lim_{ x \to x_{0} }f(x)$

è®¾ $x_{n}\in A\setminus \{ x_{0} \},\;n=1,2,\dots, \; x_{n}\to x_{0}$ åˆ™ $f(x_{n})\to a$

é€†å‘½é¢˜

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},\;x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹

å¦‚æœ $\forall x_{n}\in A\setminus\{ x_{0} \},\;n=1,2,\dots,\;x_{n}\to x_{0}$ éƒ½æœ‰ $\{ f(x_{n}) \}$ æ”¶æ•›

$f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æ˜¯å¦ä¸€å®šæœ‰æé™

# MATH-17

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}, \; x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œè®¾ $\lim_{ x \to x_{0} } f(x)=a\in \mathbb{R}$

è®¾ $x_{n}\in A \setminus\{ x_{0} \},n=1,2,\dots,\;x_{n}\to x_{0}$ åˆ™ $f(x_{n})\to a$

**å‘½é¢˜2**ï¼ˆHeine å½’ç»“åŸç†ï¼‰

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}, \; x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œå¦‚æœ

$$
\{ f(x_{n}) \} æ”¶æ•› ,\quad \forall x_{n} \in A \setminus \{ x_{0} \}, n=1,2,\dots, \; x_{n}\to x_{0}
$$

åˆ™ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æœ‰æé™

**è¯æ˜**

$x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ $\implies \exists x_{n}\in A\setminus\{ x_{0} \}, n=1,2,\dots,\;x_{n}\to x_{0}$

ç”±å‘½é¢˜çš„å‡è®¾ï¼Œ$\{ f(n) \}$ æ”¶æ•›ï¼Œè®° $a=\lim_{ n \to +\infty }f(x_{n})$

ä¸‹é¢è¯ $\lim_{ x \to x_{0} } f(x)=a$

åè¯æ³•ï¼Œå‡è®¾ $a$ ä¸æ˜¯ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„æé™

å³ $\exists \varepsilon>0,\;\text{s.t. } \forall \delta>0,\;\exists x \in A\cap ((x_{0}-\delta,x_{0}+\delta)\setminus \{ x_{0} \}), \text{ s.t. } |f(x)-a|\geq\varepsilon$

ä»¤ $\delta=\dfrac{1}{n},\;n\in \mathbb{N}^{*}$ åˆ™

$\exists y_{n} \in A \cap\left(\left(x_{0}-\dfrac{1}{n},x_{0}+\dfrac{1}{n}\right) \setminus \{ x_{0} \}\right), |f(y_{n})-a|\geq\varepsilon$

åˆ™ $y_{n}\to x_{0}$

ç”±å‘½é¢˜å‡è®¾å¾—ï¼Œ$\{ f(y_{n}) \}$ æ”¶æ•›ï¼Œè®¾ $f(y_{n})\to b$ï¼Œåˆ™ $b\neq a$

ä»¤ $z_{2n}=x_{n},\; z_{2n-1}=y_{n}$

åˆ™ $z_{n}\to x_{0}$ï¼Œç”±å‘½é¢˜å‡è®¾å¾— $\{ f(z_{n}) \}$ æ”¶æ•›ï¼Œè®¾ $f(z_{n})\to c$

åˆ™ $f(z_{2n})\to c,\;f(z_{2n-1})\to c$ ä¸ $f(x_{n})\to a, \; f(y_{n})\to b, \; a\neq b$ çŸ›ç›¾


**å‘½é¢˜3**

è®¾ $f,g:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},\;x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œ$f,g$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æœ‰æé™

å¦‚æœ $f(x)\leq g(x),\; \forall x \in A\setminus\{ x_{0} \}$

åˆ™ $\lim_{ x \to x_{0} }f(x)\leq \lim_{ x \to x_{0} }g(x)$

**å‘½é¢˜4**

è®¾ $f,g,h:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},\; x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹

$$
f(x)\leq g(x)\leq h(x) , \quad \forall x \in A\setminus \{ x_{0} \}
$$

å¦‚æœ $\lim_{ x \to x_{0} } f(x)=\lim_{ x \to x_{0} } h(x)=a$

åˆ™ $\lim_{ x \to x_{0} }g(x)=a$

**å‘½é¢˜5**

è®¾ $f,g:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}, \; x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œ$f,g$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æœ‰æé™ï¼Œè®¾ $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$ï¼Œåˆ™

- $\lim_{ x \to x_{0} }(\alpha f+\beta g)(x)=\alpha \lim_{ x \to x_{0} }f(x)+\beta \lim_{ x \to x_{0} }g(x)$
- $\lim_{ x \to x_{0} }(fg)(x)=\lim_{ x \to x_{0} }f(x)\cdot \lim_{ x \to x_{0} }g(x)$
- å¦‚æœ $g(x)\neq 0,\forall x \in A\setminus\{ x_{0} \},\lim_{ x \to x_{0} }g(x)\neq 0$ åˆ™ $\lim_{ x \to x_{0} }(\dfrac{f}{g})(x)=\dfrac{\lim_{ x \to x_{0} }f(x)}{\lim_{ x \to x_{0} }g(x)}$

**å‘½é¢˜6**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},\;x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œåˆ™ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æœ‰æé™ $\iff \forall\varepsilon>0,\exists\delta>0,\text{ s.t. }$

$$
|f(x)-f(y)|<\varepsilon, \quad \forall x, y \in A\cap((x_{0}-\delta,x_{0}+\delta)\setminus \{ x_{0} \})
$$

$\implies$ æ˜¾ç„¶

$\; \Longleftarrow \;$ ä½¿ç”¨ Heine å½’ç»“åŸç†




# MATH-18

**å®šä¹‰1**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}, \; x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œå¦‚æœ $\forall M>0, \exists\delta>0,\text{ s.t. }$

$$
f(x)>M, \quad \forall x \in A \cap ((x_{0}-\delta,x_{0}+\delta)\setminus \{ x_{0} \})
$$

ç§°å½“ $x\to x_{0}$ æ—¶ï¼Œ$f(x)$ è¶‹äºæ­£æ— ç©·ï¼Œè®°ä¸º $\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=+\infty$

ä¸¥æ ¼æ¥è¯´ï¼Œè¶‹äºæ­£æ— ç©·æ—¶ï¼Œ$f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æ²¡æœ‰æé™

**å®šä¹‰2**

è®¾ $f:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R}, \; x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œå¦‚æœ $\forall M<0, \exists\delta>0,\text{ s.t. }$

$$
f(x)<M, \quad \forall x \in A \cap ((x_{0}-\delta,x_{0}+\delta)\setminus \{ x_{0} \})
$$

ç§°å½“ $x\to x_{0}$ æ—¶ï¼Œ$f(x)$ è¶‹äºè´Ÿæ— ç©·ï¼Œè®°ä¸º $\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=-\infty$

$$
\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=-\infty  \iff \lim_{ x \to x_{0} }f(x)=+\infty
$$

è®¾ $f:A\to B, \; C\subset A,\; C\neq \varnothing$ ä»¤ $f|_{C}:C\to B$

$$
f|_{C}(x)=f(x), \quad x \in C
$$
ç§° $f|_{C}$ ä¸º $f$ åœ¨ $C$ ä¸Šçš„é™åˆ¶

**å®šä¹‰3**

è®¾ $I\subset \mathbb{R}$ ä¸ºå¼€åŒºé—´ï¼Œ$x_{0}\in I, \; f:I\to \mathbb{R}$

å¦‚æœ $a=\lim_{ x \to x_{0} }f|_{I\cap(-\infty,x_{0})}(x)$ï¼Œ ç§° $a$ æ˜¯ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„å·¦æé™

è®°

$$
a=\lim_{ x \to x_{0}^{-} }f(x) =f(x_{0}^{-})
$$

$$
\begin{aligned}
a=f(x_{0}^{-}) \iff & \\
&\forall \varepsilon>0, \exists \delta>0, \text{ s.t. } \\
&\phantom{\forall \varepsilon>0, }|f(x)-a|<\varepsilon,\quad \forall x \in I \cap (x_{0}-\delta,\delta)
\end{aligned}
$$

**å®šä¹‰4**

è®¾ $I\subset \mathbb{R}$ ä¸ºå¼€åŒºé—´ï¼Œ$x_{0}\in I, \; f:I\to \mathbb{R}$

å¦‚æœ $a=\lim_{ x \to x_{0} }f|_{I\cap(x_{0},+\infty)}(x)$ï¼Œ ç§° $a$ æ˜¯ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹çš„å³æé™

è®°

$$
a=\lim_{ x \to x_{0}^{+} }f(x) =f(x_{0}^{+})
$$

**å‘½é¢˜1**

è®¾ $I\subset \mathbb{R}$ ä¸ºå¼€åŒºé—´ï¼Œ$f:I\to \mathbb{R},\; x_{0}\in I$ï¼Œä¸‹åˆ—ç»“è®ºç­‰ä»·

- $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æœ‰æé™
- $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹æœ‰å·¦æé™å’Œå³æé™ï¼Œä¸” $f(x_{0}^{-})=f(x_{0}^{+})$ å¹¶ä¸”å½“ $f$ åœ¨ $x_{0}$ å¤„æœ‰æé™æ—¶ $\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=f(x_{0}^{-})$

$f:I\to \mathbb{R},\;I\subset \mathbb{R}$ ä¸ºå¼€åŒºé—´ï¼Œ$x_{0}\in I$

$$
\begin{aligned}
f \; åœ¨ \;x_{0}\; ç‚¹è¿ç»­ &\iff \lim_{ x \to x_{0} } f(x)=f(x_{0})\\
&\iff f\; åœ¨ \;x_{0}\; ç‚¹æœ‰å·¦å³æé™ï¼Œf(x_{0}^{-})=f(x_{0})=f(x_{0}^{+})
\end{aligned}
$$

è®¾ $f$ åœ¨ $x_{0}$ ç‚¹ä¸è¿ç»­

- $f(x_{0}^{-}),f(x_{0}^{+})$ å­˜åœ¨ï¼Œ$f(x_{0}^{-})=f(x_{0}^{+})\neq f(x_{0})$ï¼Œ$x_{0}$ ç§°ä¸ºå¯å»é—´æ–­ç‚¹
- $f(x_{0}^{-}),f(x_{0}^{+})$ å­˜åœ¨ï¼Œ$f(x_{0}^{-})\neq f(x_{0}^{+})$ï¼Œ$x_{0}$ ç§°ä¸ºè·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹
- $f(x_{0}^{-})$ æˆ– $f(x_{0}^{+})$ ä¸å­˜åœ¨ï¼Œ$x_{0}$ ç§°æœ¬æ€§ä¸è¿ç»­ç‚¹

å¯å»é—´æ–­ç‚¹å’Œè·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹ç§°ç¬¬ä¸€ç±»ä¸è¿ç»­ç‚¹

æœ¬æ€§ä¸è¿ç»­ç‚¹ç§°ä¸ºç¬¬äºŒç±»ä¸è¿ç»­ç‚¹

**å‘½é¢˜2**ï¼ˆL'Hospitalï¼‰

è®¾ $f,g:(a,b)\to \mathbb{R}$ å¯å¯¼ï¼Œä¸”

$$
\begin{aligned}
g(x),g'(x)\neq 0,\quad\forall x \in (a,b)
\end{aligned}
$$

å¦‚æœ

- $\lim_{ x \to a }f(x)=\lim_{ x \to a }f(x)=0$
- $\lim\limits_{ x \to a } \dfrac{f'(x)}{g'(x)}=\alpha \in [-\infty,+\infty]$

åˆ™ $\lim\limits_{ x \to a } \dfrac{f(x)}{g(x)}=\alpha$

**è¯æ˜**

å®šä¹‰ $f(a)=g(a)=0$

åˆ™ $f,g$ åœ¨ $[a,b)$ ä¸Šè¿ç»­ï¼Œè®¾ $x \in (a,b)$

$$
\begin{aligned}
\dfrac{f(x)}{g(x)}=\dfrac{f(x)-f(a)}{g(x)-g(a)}=\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}, \quad \xi \in (a, x)
\end{aligned}
$$


**å‘½é¢˜3**

è®¾ $f,g:(a,b)\to \mathbb{R}$ å¯å¯¼ï¼Œä¸”

$$
\begin{aligned}
g(x),g'(x)\neq 0,\quad\forall x \in (a,b)
\end{aligned}
$$

å¦‚æœ

- $\lim_{ x \to a }g(x)=-\infty$ æˆ– $\lim_{ x \to a }g(x)=+\infty$
- $\lim\limits_{ x \to a } \dfrac{f'(x)}{g'(x)}=\alpha \in [-\infty,+\infty]$

åˆ™ $\lim\limits_{ x \to a } \dfrac{f(x)}{g(x)}=\alpha$

# MATH-19

**å®šä¹‰1**

è®¾ $f:(a,+\infty)\to \mathbb{R}$ï¼Œè®¾ $A\in \mathbb{R}$ï¼Œå¦‚æœ $\forall \varepsilon>0,\exists M>0,\text{s.t. }$

$$
\begin{aligned}
|f(x)-A|<\varepsilon, \quad \forall x\geq M
\end{aligned}
$$

ç§° $\lim_{ x \to +\infty } f(x)=A$

**å®šä¹‰2**

è®¾ $f:(a,+\infty)\to \mathbb{R}$ï¼Œå¦‚æœ $\forall M>0,\exists N>0,\text{s.t.}$

$$
\begin{aligned}
f(x)>M, \quad \forall x\geq N
\end{aligned}
$$

ç§° $\lim_{ x \to +\infty }f(x)=+\infty$

ç±»ä¼¼å¯å®šä¹‰ $\lim_{ x \to +\infty }f(x)=-\infty$

ç±»ä¼¼å¯å®šä¹‰ $\lim_{ x \to -\infty }f(x)=A ,+\infty,-\infty$

è®¾ $f,g:A\subset \mathbb{R}\to \mathbb{R},\;x_{0}$ æ˜¯ $A$ çš„èšç‚¹ï¼Œå¦‚æœ $\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=0$ï¼Œç§°å½“ $x$ è¶‹äº $x_{0}$ æ—¶ï¼Œ$f(x)$ æ˜¯ä¸€ä¸ªæ— ç©·å°é‡

$$
\begin{aligned}
f(x)=o(1),\quad å½“ \; x\to x_{0} \; æ—¶
\end{aligned}
$$

è®¾ $\lim_{ x \to x_{0} }f(x)=\lim_{ x \to x_{0} }g(x)=0$ï¼Œ

å¦‚æœ $\lim_{ x \to x_{0} } \dfrac{f(x)}{g(x)}=0$ï¼Œç§°å½“ $x$ è¶‹äº $x_{0}$ æ—¶ï¼Œ$f(x)$ æ˜¯ $g(x)$ çš„é«˜é˜¶æ— ç©·å°é‡

$$
\begin{aligned}
f(x)=o(g(x)), \quad å½“ \; x\to x_{0} \; æ—¶
\end{aligned}
$$

å¦‚æœ $\lim_{ x \to x_{0}} \dfrac{f(x)}{g(x)}=k\neq 0,\; k\in \mathbb{R}$ï¼Œç§°å½“ $x$ è¶‹äº $x_{0}$ æ—¶ï¼Œ$f(x)$ æ˜¯ $g(x)$ çš„åŒé˜¶æ— ç©·å°é‡

å¦‚æœ $\lim_{ x \to x_{0}} \dfrac{f(x)}{g(x)}=1$ï¼Œç§°å½“ $x$ è¶‹äº $x_{0}$ æ—¶ï¼Œ$f(x)$ æ˜¯ $g(x)$ çš„ç­‰ä»·æ— ç©·å°é‡

å¸¸ç”¨çš„ç­‰ä»·æ— ç©·å°

å½“ $x\to 0$ æ—¶ï¼Œ

$$
\begin{aligned}
&\sin x \sim x &&\tan x  \sim x &&\arcsin x \sim x\\
&\arctan x \sim x && \ln(1+x)\sim x && e^{x}-1\sim x \\
&1-\cos(x) \sim \dfrac{1}{2} x^{2} && (1+x)^{a}-1\sim ax && \sqrt{ 1+x }-1 \sim \dfrac{1}{2}x
\end{aligned}
$$



# MATH-20

$$
\begin{aligned}
\dfrac{\dfrac{1}{2}x^{3}}{x^{3}}=\dfrac{1}{2}
\end{aligned}
$$

# MATH-21

è®¾ $f:(a,b)\to \mathbb{R}, \; n$ æ¬¡å¯å¯¼ï¼Œ$x_{0}\in(a,b)$

æ±‚å¤šé¡¹å¼ $P:\mathrm{deg}\;P=n$

$$
\begin{aligned}
p^{(k)}(x_{0})=f^{(k)}(x_{0}),\quad k=0,1,2,\dots,\quad p^{(0)}=p, f^{(0)}=f
\end{aligned}
$$

å¾…å®šç³»æ•°

$$
\begin{aligned}
&p(x)=c_{0}+c_{1}(x-x_{0})+c_{2}(x-x_{0})^{2}+\dots +c_{n}(x-x_{0})^{n} \\
&p(x_{0})=c_0=f(x_{0})\\
&p'(x_{0})=c_{1}=f'(x_{0})\\
&p''(x_{0})=2c_{2}=f''(x_{0}) \implies c_{2}=f''(x_{0}) / 2\\
&p'''(x_{0})=3!c_{3}=f'''(x_{0}) \implies c_{3}=f'''(x_{0})/3!\\
&\dots\\
&p(x)=\sum_{k=0}^{n} \dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k},\quad p(x)\approx f(x), åœ¨ \; x_{0} \; ç‚¹é™„è¿‘
\end{aligned}
$$

**å®šç†1**

è®¾ $f:(a,b)\to \mathbb{R}$ï¼Œ$n$ é˜¶å¯å¯¼ï¼Œ$n\in \mathbb{N}^{*},\;x_{0}\in(a,b)$ï¼Œåˆ™

$$
\begin{aligned}
f(x)=\sum_{k=0}^{n} \dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}+h(x)(x-x_{0})^{n},\quad x \in (a, b)
\end{aligned}
$$

ä¸Šå¼ç§° Taylor å±•å¼ï¼Œ$h(x)(x-x_{0})^{n}$ ç§°ä¸ºä½™é¡¹ï¼ŒPeano ä½™é¡¹

å…¶ä¸­ $h:(a,b)\to \mathbb{R}$ è¿ç»­ï¼Œ$h(x_{0})=0$ï¼Œ

$h(x)(x-x_{0})^{n}=o\left(|x-x_{0}|^{n}\right)$

$n=1$ æ—¶

$$
\begin{aligned}
&f(x)=f(x_{0})+f'(x_{0})(x-x_{0})+h(x)(x-x_{0}) \\
&h(x)= \dfrac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}-f'(x_{0})\to 0,\quad å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰
\end{aligned}
$$

$n=2$ æ—¶

$$
\begin{aligned}
&f(x)=f(x_{0})+f'(x_{0})(x-x_{0})+\dfrac{1}{2}f''(x_{0})(x-x_{0})^{2}+o\left( |x-x_{0}|^{2} \right) 
\end{aligned}
$$

**è¯æ˜**

è®°

$$
\begin{aligned}
R(x)=f(x)-\sum_{k=0}^{n} \dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{n}, \quad x \in (a, b)
\end{aligned}
$$

å³è¯

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to x_{0} } \dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}}=0
\end{aligned}
$$

$R$ $n$ é˜¶å¯å¯¼

$$
\begin{aligned}
R^{(k)}(x_{0})=0, \quad 0\leq k\leq n
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\lim_{ x \to x_{0} } \dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}} &\xlongequal{\text{L'H}} \lim_{ x \to x_{0} } \dfrac{R'(x)}{n(x-x_{0})^{n}}\xlongequal{\text{L'H}} \lim_{ x \to x_{0} } \dfrac{R''(x)}{n(n-1)(x-x_{0})^{n}}\\
&\xlongequal{\dots}\lim_{ x \to x_{0} } \dfrac{R^{(n-1)}(x)}{n!(x-x_{0})}= \dfrac{1}{n!}R^{(n)}(x_{0})
\end{aligned}
$$

æ‰€ä»¥

$$
\begin{aligned}
h(x)=\left\{
\begin{aligned}
&\dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}},\quad &&x\neq x_{0}\\[10pt]
&\;\;\;0, \quad &&x=x_{0}
\end{aligned}
\right.
\end{aligned}
$$

å¸¸è§æ³°å‹’å±•å¼

$$
\begin{aligned}
&x\to 0 \\[10pt]
&e^{x}=1+x+\dfrac{x^{2}}{2!}+\dots+\dfrac{x^{n}}{n!}+o\left( |x|^{n} \right)\\[10pt]
&\sin x=x-\dfrac{x^{3}}{3!}+\dfrac{x^{5}}{5!}-\dfrac{x^{7}}{7!}+\dots+ (-1)^{n+1} \dfrac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+o\left(x^{2n} \right) \\[10pt] 
&\cos x= 1- \dfrac{x^{2}}{2!}+\dfrac{x^{4}}{4!}-\dfrac{x^{6}}{6!}+\dots+(-1)^{n} \dfrac{x^{2n}}{(2n)!}+o\left(x^{2n+1}\right)\\[10pt]
&\dfrac{1}{1-x}=1+x+x^{2}+\dots+x^{n}+o\left( x^{n} \right) \\[10pt]
& \dfrac{1}{1+x}=1-x+x^{2}-x^{3}+\dots + (-1)^{n}x^{n}+o\left( x^{n} \right)\\[10pt]
&\ln(1+x)=x-\dfrac{x^{2}}{2}+\dfrac{x^{3}}{3}-\dfrac{x^{4}}{4}+\dots+ (-1)^{n-1} \dfrac{x^{n}}{n}+o(x^{n})
\end{aligned}
$$


**å®šç†2**

è®¾ $f:(a,b)\to \mathbb{R}$ï¼Œ$n$ é˜¶å¯å¯¼ï¼Œ$n\in \mathbb{N}^{*},\;x_{0}\in(a,b)$ï¼Œåˆ™

$$
\begin{aligned}
f(x)=\sum_{k=0}^{n-1} \dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}+ \dfrac{f^{(n)}(\xi)}{n!}(x-x_{0})^{n},\quad x \in (a, b)
\end{aligned}
$$

å…¶ä¸­ $\xi=(1-\theta)x_{0}+\theta x,\; \theta \in(0,1)$ï¼Œ$\dfrac{f^{(n)}(\xi)}{n!}(x-x_{0})^{n}$ ç§°ä¸º Lagrange ä½™é¡¹

$$
\begin{aligned}
&f(x)=f(x_{0})+f'(\xi)(x-x_{0}) \\
&f(x)=f(x_{0})+f'(x)(x-x_0)+ \dfrac{f''(\xi)}{2}(x-x_{0})^{2} \\
&\sin x= x-\dfrac{x^{3}}{3!}+ \dfrac{\cos \xi}{5!}x^{5} ,\quad \sin x>_{_{0<x<\frac{\pi}{2}}}x-\dfrac{x^{3}}{3!}
\end{aligned}
$$

$x>\sin x>x-\dfrac{x^{3}}{6},\; \forall x>0$

**è¯æ˜**

$$
\begin{aligned}
&R(x)=f(x)-\sum_{k=0}^{n-1} \dfrac{f^{(k)}(x_{0})}{k!}(x-x_{0})^{k}\\
&R^{(k)}(x_{0})=0,\quad R^{(n)}(x)=f^{(n)}(x)\\
& \dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}} = \dfrac{R(x)-R(x_{0})}{(x-x_{0})^{n}-(x_{0}-x_{0})^{n}}=\dfrac{R'(\xi_{1})}{n(\xi_{1}-x_{0})^{n-1}}\\
&\phantom{\dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}}}=\dfrac{R''(\xi_{2})}{n(n-1)(\xi_{2}-x_{0})^{n-2}}\\
&\phantom{\dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}}}=\dots\\
&\phantom{\dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}}}=\dfrac{R^{(n)}(\xi_{n})}{n!}\\
&\phantom{\dfrac{R(x)}{(x-x_{0})^{n}}}= \dfrac{f^{(n)}(\xi_{n})}{n!}
\end{aligned}
$$



# MATH-22

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,\;\{ a_{n} \}$ æœ‰ç•Œ

$$
\begin{aligned}
\varlimsup_{ n \to +\infty } a_{n}&=\lim_{ n \to +\infty } \sup_{k\geq n} a_{k} \\
\varliminf_{ n \to +\infty } a_{n}&=\lim_{ n \to +\infty } \inf_{k\geq n}a_{k}
\end{aligned}
$$
ä¸Šæé™å’Œä¸‹æé™

è®¾ $l>0$

$$
\begin{aligned}
\varlimsup_{ n \to +\infty } l a_{n}&= \lim_{ n \to +\infty } \sup_{k\geq n} l a_{k}=l\lim_{ n \to +\infty } \sup_{k\geq n} a_{k}=l\varlimsup_{ n \to +\infty } a_{n} \\
\varliminf_{ n \to +\infty } la_{n}&=l\varliminf_{ n \to +\infty } a_{n}
\end{aligned}
$$

è®¾ $\{ b_{n} \}$ æœ‰ç•Œ

$$
\begin{aligned}
a_{n}\geq b_{n},\quad \forall n\geq n_{0}
\end{aligned}
$$

å¾—

$$
\begin{aligned}
\varlimsup_{ n \to +\infty } a_{n} &\geq \varlimsup_{ n \to +\infty } b_{n} \\
\varliminf_{ n \to +\infty } a_{n} &\geq \varliminf_{ n \to +\infty } b_{n}
\end{aligned}
$$

è®¾ $a_{n},a\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,\; a_{n}\to a$ ä»¤

$$
\begin{aligned}
b_{n}= \dfrac{a_{1}+a_{2}+a_{3}+\dots+a_{n}}{n},\quad n=1,2,\dots,
\end{aligned}
$$

åˆ™ $b_{n}\to a$

è®¾ $a_{n},a\in \mathbb{R},\; n=1,2,\dots,\; a_{n}\to a$ï¼Œè®¾ $a_{n},a>0, \; n=1,2,\dots,$ä»¤

$$
\begin{aligned}
b_{n}= \sqrt[n]{ a_{1}a_{2}\dots a_{n} },\quad n=1,2,\dots,
\end{aligned}
$$

åˆ™ $b_{n}\to a$

å¹‚çº§æ•°

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,\;x_{0} \in \mathbb{R}$

$$
\begin{aligned}
\sum_{n=0}^{+\infty} a_{n}(x-x_{0})^{n},\quad x \in \mathbb{R}
\end{aligned}
$$

ç§°ä¸ºä»¥ $x_{0}$ ä¸ºå¿ƒçš„å¹‚çº§æ•°

**å®šç†**ï¼ˆAbel å®šç†ï¼‰

å­˜åœ¨ $0\leq R\leq+\infty$

- å¦‚æœ $|x-x_{0}|<R, \; \sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›
- å¦‚æœ $|x-x_{0}|>R, \; \sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ å‘æ•£
- å¦‚æœ $|x-x_{0}|=R, \; \sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ å¯èƒ½æ”¶æ•›å¯èƒ½å‘æ•£

$R$ ç§°ä¸ºæ”¶æ•›åŠå¾„ã€‚

**å®šç†1**ï¼ˆAbelï¼‰

è®¾ $a_{n}\in \mathbb{R},\;n=1,2,\dots,\;x_{0}\in \mathbb{R},$ åˆ™

- å¦‚æœ $\{ \sqrt[n]{ |a_{n}| } \}$ æ— ç•Œï¼Œåˆ™ $\forall x\neq x_{0},\;\sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ å‘æ•£
- å¦‚æœ $\lim_{ n \to +\infty }\sqrt[n]{ |a_{n}| }=0$ï¼Œåˆ™ $\forall x \in \mathbb{R},\; \sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›
- è®¾ $\{ \sqrt[n]{ |a_{n}| } \}$ æœ‰ç•Œï¼Œ$\lambda = \varlimsup_{ n \to +\infty }\sqrt[n]{ |a_{n} | }>0$ï¼Œè®° $R=1/\lambda$ï¼Œåˆ™
    - å¦‚æœ $|x-x_{0}|<R, \; \sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›
    - å¦‚æœ $|x-x_{0}|>R, \; \sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ å‘æ•£ï¼Œè¯æ˜ï¼šä½¿ç”¨åè¯æ³•è¯æ˜ $a_{n}(x-x_{0})^{n} \not\to 0$
    - å¦‚æœ $|x-x_{0}|=R, \; \sum a_{n}(x-x_{0})^{n}$ å¯èƒ½æ”¶æ•›å¯èƒ½å‘æ•£




# MATH-23

**å®šç†1**

è®¾ $a_{n}\neq 0,\;n=1,2,\dots$ï¼Œå¦‚æœ $\lim_{ n \to +\infty } \left| \dfrac{a_{n+1}}{a_{n}} \right|=\lambda$ï¼Œåˆ™ $R=\dfrac{1}{\lambda}$

$R$ æ˜¯æ”¶æ•›åŠå¾„



